\begin{abstract}
\noindent
Diese Arbeit untersucht, ob ein tabellarischer Q-Learning-Agent Kartenzählinformationen in einer vereinfachten Blackjack-Umgebung nutzbringend einsetzen kann. Verglichen werden ein Baseline-Agent mit den Zustandsmerkmalen Handwert, offene Dealer-Karte und nutzbares Ass sowie ein Counting-Agent, dessen Zustand zusätzlich Running Count, True Count und verbleibende Decks enthält. Beide Agententypen wurden mit drei Trainingsseeds jeweils über 100 Millionen Episoden trainiert. Die finale greedy Evaluation umfasst pro trainierter Agentinstanz drei Testseeds mit jeweils einer Million Episoden.

Über insgesamt neun Millionen Testepisoden je Agententyp erreicht der Counting-Agent einen durchschnittlichen Reward von $-0{,}049767$ gegenüber $-0{,}051562$ für die Baseline. Seine Win Rate steigt von $42{,}746\,\%$ auf $42{,}833\,\%$. Der Vorteil ist damit messbar, aber klein und über nur drei Trainingsseeds nicht statistisch robust abgesichert. Gleichzeitig wächst die Q-Tabelle des Counting-Agenten auf durchschnittlich 113.760 beobachtete Zustände und ist damit etwa 406-mal größer als die Baseline-Tabelle mit 280 Zuständen. Eine True-Count-Bucket-Analyse zeigt, dass der Counting-Agent seine Aktionswahl systematisch anpasst und insbesondere bei positivem True Count relativ zur Baseline besser abschneidet. Die Checkpoint-Auswertung belegt jedoch weiterhin schwankende Leistungen bis 100 Millionen Episoden. Insgesamt kann Q-Learning die zusätzlichen Merkmale nutzen, bezahlt den geringen Performancegewinn aber mit deutlich höherer Zustandskomplexität und geringer Stichprobeneffizienz.
\end{abstract}
