\section{Einleitung}
\label{sec:einleitung}

\subsection{Motivation}

Reinforcement Learning (RL) behandelt Entscheidungsprobleme, in denen
ein Agent durch Interaktion mit einer Umgebung lernt, seinen
langfristigen kumulierten Reward zu
maximieren~\cite{sutton2018reinforcement}. Blackjack eignet sich als
anschauliches Untersuchungsobjekt, weil Aktionen, Zustände und
Ergebnisse klar abgrenzbar sind, einzelne Runden kurz bleiben und
dennoch Zufall sowie verzögerte Konsequenzen eine wesentliche Rolle
spielen. Für eine gegebene Regelvariante existieren zudem
mathematisch untersuchte Standardstrategien, wodurch gelernte
Policies eingeordnet werden können~\cite{baldwin1956blackjack}.

Eine Besonderheit von Blackjack ist, dass bereits gespielte Karten
die Zusammensetzung des verbleibenden Kartenschlittens verändern.
Kartenzählsysteme verdichten diese Historie zu Kennzahlen, um
Entscheidungen und in realen Spielen vor allem Wetteinsätze an die
verbleibende Kartenverteilung anzupassen~\cite{thorp1961favorable}.
Daraus entsteht eine für Machine Learning relevante Frage: Lernt ein
Agent eine bessere Strategie, wenn er neben der aktuellen Hand auch
solche Kontextinformationen erhält, oder erschwert der stark
vergrößerte Zustandsraum das Lernen stärker, als er nützt?

Das Projekt untersucht diese Abwägung mit tabellarischem Q-Learning.
Der Ansatz ist für diskrete Zustände und Aktionen transparent,
benötigt kein neuronales Netz und erlaubt eine direkte Inspektion der
gelernten Q-Werte. Gleichzeitig macht gerade diese
Tabellenrepräsentation die Kosten zusätzlicher Merkmale sichtbar.

\subsection{Forschungsfragen und Zielsetzung}

Die Untersuchung wird durch drei Forschungsfragen geleitet:

\begin{enumerate}
  \item Kann ein Q-Learning-Agent Kartenzählinformationen aktiv für
    seine Aktionswahl nutzen?
  \item Verbessert die erweiterte Zustandsrepräsentation die Leistung
    gegenüber einer Baseline ohne Zählinformationen?
  \item Reichen 100 Millionen Trainingsepisoden aus, um eine stabile
    beziehungsweise konvergierte Policy zu erhalten?
\end{enumerate}

Das Ziel ist nicht der Nachweis einer profitablen Casino-Strategie.
Die implementierte Umgebung reduziert Blackjack bewusst auf die
Aktionen Hit und Stand, verwendet konstante Einsätze und zahlt einen
Natural Blackjack nicht gesondert aus. Bewertet wird daher
ausschließlich die Leistung innerhalb dieser Simulationsumgebung.
Primärmaß ist der durchschnittliche Reward pro Episode; ergänzend
werden Win-, Loss- und Push-Rate, Schwankungen über Trainingsseeds,
die Größe der Q-Tabelle und das Verhalten in True-Count-Buckets betrachtet.

\subsection{Aufbau der Arbeit}

Kapitel~\ref{sec:hintergrund} beschreibt die Problemdefinition, die
Simulationsumgebung und die Grundlagen von Q-Learning und
Kartenzählen. Kapitel~\ref{sec:agenten_design} erläutert Datenquelle,
Zustandsvorverarbeitung, Agentendesign und Hyperparameterwahl. Das
experimentelle Vorgehen einschließlich Training, Evaluation,
Reproduzierbarkeit und Projektorganisation folgt in
Kapitel~\ref{sec:setup}. Kapitel~\ref{sec:evaluation} stellt die
Ergebnisse vor. Abschließend diskutieren Kapitel~\ref{sec:diskussion}
und~\ref{sec:fazit} die Forschungsfragen, Limitationen und mögliche
Weiterentwicklungen.
