\section{Problemdefinition und theoretischer Hintergrund}
\label{sec:hintergrund}

\subsection{Blackjack als episodisches Entscheidungsproblem}

Zu Beginn einer Runde erhalten Spieler und Dealer jeweils zwei
Karten. Eine Dealer-Karte bleibt zunächst verdeckt. Der Spieler kann
in der implementierten Variante entweder eine weitere Karte ziehen
(\emph{Hit}) oder keine weitere Karte anfordern (\emph{Stand}).
Überschreitet die Hand den Wert 21, ist die Runde unmittelbar
verloren. Nach Stand zieht der Dealer regelbasiert bis mindestens 17.
Ein Ass zählt als elf, sofern die Hand dadurch 21 nicht
überschreitet, andernfalls als eins.

Die Umgebung verwendet einen endlichen Kartenschlitten aus sechs
Decks. Nach ungefähr 75\,\% Penetration wird neu gemischt; konkret
erfolgt der Reshuffle, sobald höchstens 78 der ursprünglich 312
Karten verbleiben. Der Dealer steht auf einer Soft 17. Die verdeckte
Dealer-Karte wird erst beim Aufdecken in den Running Count
aufgenommen. Dadurch erhält der Agent keine Information, die einem
realen Spieler während seiner Entscheidung nicht zur Verfügung stünde.

Die Umgebung folgt der standardisierten
\texttt{reset}/\texttt{step}-Schnittstelle von
Gymnasium~\cite{towers2024gymnasium}. Eine Episode entspricht genau
einer Blackjack-Runde. Der Kartenschlitten bleibt jedoch über mehrere
Episoden erhalten, bis die Cut Card erreicht wird. Diese Kopplung ist
notwendig, damit Kartenzählen überhaupt einen Informationswert besitzt.

\subsection{Zustands- und Aktionsraum}

Die Rohbeobachtung der Umgebung ist
\begin{equation}
  o_t=(p_t,d_t,a_t,r_t,c_t,m_t),
\end{equation}
wobei $p_t$ den Handwert des Spielers, $d_t$ die offene Dealer-Karte,
$a_t$ ein nutzbares Ass, $r_t$ den Running Count, $c_t$ den True
Count und $m_t$ die Anzahl verbleibender Karten bezeichnet.

Der Aktionsraum ist binär:
\begin{equation}
  \mathcal{A}=\{0=\text{Stand},\;1=\text{Hit}\}.
\end{equation}
Double Down, Split, Insurance, Surrender, variable Einsätze und ein
gesonderter Natural-Blackjack-Payout sind nicht implementiert. Die
Ergebnisse sind deshalb nicht direkt auf vollständige Casino-Regeln übertragbar.

Der Baseline-Agent beobachtet nur $(p_t,d_t,a_t)$. Aus seiner
Perspektive sind Runden mit identischer Hand und Dealer-Karte gleich,
obwohl sich die Zusammensetzung des verbleibenden Schlittens
unterscheiden kann. Der Counting-Agent erhält eine verdichtete
Beschreibung dieser Historie. Seine Repräsentation ist näher an einem
Markov-Zustand, bleibt durch Clipping und Aggregation aber ebenfalls
unvollständig.

\subsection{Belohnungsfunktion und Erfolgskriterien}

Die Reward-Struktur ist bewusst sparsam:
\begin{equation}
  R =
  \begin{cases}
    +1, & \text{Gewinn},\\
    0,  & \text{Unentschieden (Push)},\\
    -1, & \text{Verlust}.
  \end{cases}
\end{equation}
Zwischenschritte erhalten Reward null. Der finale Reward wird durch
das Q-Learning-Update auf vorherige Entscheidungen zurückgeführt. Die
symmetrische Struktur macht den durchschnittlichen Reward direkt
interpretierbar:
\begin{equation}
  \overline{R}=\text{Win Rate}-\text{Loss Rate}.
\end{equation}

Als primäres Erfolgskriterium gilt eine Verbesserung des
durchschnittlichen Rewards gegenüber der Baseline bei mehreren
Trainings- und Evaluationsseeds. Ergänzend werden eine höhere Win
Rate, eine niedrigere Loss Rate, geringe Seed-Streuung sowie ein
plausibel verändertes Verhalten in verschiedenen True-Count-Bereichen
betrachtet. Der heuristische Richtwert $\overline{R}>-0{,}05$ dient
als zusätzliche Orientierung, ist aber keine formale Definition einer
gelösten Aufgabe. Ein Vergleich mit einer Zufallsstrategie wurde im
finalen Experiment nicht durchgeführt; Aussagen über deren
Übertreffen wären daher nicht durch die vorliegenden Daten belegt.

\subsection{Tabellarisches Q-Learning}

Q-Learning ist ein modellfreies, off-policy
Temporal-Difference-Verfahren. Es schätzt für jedes
Zustands-Aktions-Paar den erwarteten diskontierten Return und
aktualisiert die Tabelle nach~\cite{watkins1992qlearning}
\begin{equation}
  Q(s_t,a_t) \leftarrow Q(s_t,a_t) +
  \alpha\left[r_{t+1}+\gamma\max_{a'}Q(s_{t+1},a')-Q(s_t,a_t)\right].
  \label{eq:qlearning}
\end{equation}
Dabei steuert $\alpha$ die Lernrate und $\gamma$ die Gewichtung
zukünftiger Rewards. In terminalen Zuständen wird der zukünftige
Q-Wert auf null gesetzt.

Die Aktion wird während des Trainings mit einer $\epsilon$-greedy
Policy gewählt. Mit Wahrscheinlichkeit $\epsilon$ wird zufällig
exploriert, andernfalls wird die aktuell beste Aktion ausgeführt. Die
finale Evaluation ist vollständig greedy. Die klassischen
Konvergenzresultate für Q-Learning setzen unter anderem wiederholtes
Besuchen aller Zustands-Aktions-Paare und geeignete Lernraten
voraus~\cite{watkins1992qlearning}. Da hier eine konstante Lernrate,
ein endliches Trainingsbudget und eine stark aggregierte
Repräsentation verwendet werden, kann aus einem stabil wirkenden
Verlauf allein keine theoretische Konvergenz abgeleitet werden.

\subsection{Running Count und True Count}

Das Projekt verwendet die Hi-Lo-Zählidee. Sichtbare niedrige Karten
von zwei bis sechs erhöhen den Running Count um eins, Karten von
sieben bis neun verändern ihn nicht und Zehnwertkarten sowie Asse
verringern ihn um eins. Der True Count normiert diese Summe durch die
geschätzte Zahl verbleibender Decks:
\begin{equation}
  \text{True Count}=\frac{\text{Running
  Count}}{\max(\text{verbleibende Karten}/52,\;0{,}25)}.
\end{equation}
Ein positiver True Count weist in klassischen Blackjack-Regeln auf
einen relativ hohen Anteil hoher Karten hin. Deren Vorteil entsteht
jedoch wesentlich durch Naturals, Double Down und variable
Einsätze~\cite{thorp1961favorable}. Da diese Mechanismen in der
Projektumgebung fehlen, darf ein positiver True Count hier nicht
automatisch mit einem positiven Spielererwartungswert gleichgesetzt werden.
